\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Gestão da Produção Automotiva}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
1. O setor automotivo no Brasil e no mundo.
 \\
2. O ciclo de vida do automóvel e seus componentes: da concepção à produção e à remanufatura, reciclagem ou descarte. 
 \\
3. Gestão do processo de desenvolvimento de produto.
 \\
4. Gestão de operações: foco na logística interna. 
 \\
5. Gestão de operações: foco na cadeia de suprimentos.
 \\
6. Tecnologias de informação associadas ao gerenciamento do projeto e produção de veículos ao longo da cadeia automotiva
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1.  O setor automotivo no Brasil e no mundo.
 \\
1.1 Características do mercado e dos participantes
 \\
1.2 Volumes
 \\
1.3 Importância econômica: produção, importação e exportações
 \\
1.4 Legislação de interesse (ex.: incentivos, inovar-auto)
 \\
2.  O ciclo de vida do automóvel e seus componentes: da concepção à produção e à remanufatura, reciclagem ou descarte. 
 \\
2.1	Conceito de ciclo de vida, etapas. Casos. 
 \\
2.2	Questões e tendências ambientais: forças restritivas e impulsionadoras.
 \\
3.	Gestão do processo de desenvolvimento de produto.
 \\
3.1 Modelo de referência para gestão do PDP (processo de desenvolvimento de produto)
 \\
4.	Gestão de operações: foco na logística interna. 
 \\
4.1 Projeto, operação e aperfeiçoamento de linhas de montagem automotivas.
 \\
5.	Gestão de operações: foco na cadeia de suprimentos.
 \\
5.1 Estruturas típicas e tendências relacionadas a cadeias de suprimentos.
 \\
5.2	Tipos de relacionamentos entre os membros de uma cadeia.
 \\
6. Tecnologias de informação associadas ao gerenciamento do projeto e produção de veículos ao longo da cadeia automotiva
 \\

 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
NABUCO, M. R; NEVES, M. A.; CARVALHO NETO, A. M. Indústria automotiva: a nova geografia do setor produtivo. DP\&A Editora, 2002. 
 \\
ANTUNES, J. ET AL. Sistemas de produção: conceitos e práticas para projeto e gestão da produção enxuta. Bookman, 2008. 
 \\
PAHL, G.; BEITZ, W.; FELDHUSEN, J.; GROTE, K. Projeto na engenharia. Edgar Blüsher, 2005. 
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
FIKSEL, J. Design for enviroment: a guide to sustanaible product development. McGraw Hill, 2012. 
 \\
CARLSSON, C. S. Effective FMEAs: achieving safe, reliable and economical products and processes using failure mode and effects analysis. Wiley, 2012. 
 \\
SUBRAMONIAM, R., HUISING D. , CHINNAM R.B. Remanufacturing for the automotive aftermarket-strategic factors: literature review and future research needs. Journal of Cleaner Production, 2009. Acessado em 05 de abril de 2016, www.sciencedirect.com.
 \\
Nils Boysen, Simon Emde, Michael Hoeck, Markus Kauderer Part logistics in the automotive industry: Decision problems, literature review and research agenda European Journal of Operational Research, 2015. Acessado em 05 de abril de 2016, www.sciencedirect.com.
 \\
BALLOU, Ronald H. Gerenciamento da cadeia de suprimentos/logística empresarial. 5. ed. Porto Alegre: Bookman, 2010. 
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Gestão da Produção e Qualidade
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

